---
title: KDE 4.0 вышел в свет
date: "2008-01-11"
layout: single
---

<h3 align="center">
   Проект KDE выпустил версию 4.0 одноимённой свободной графической среды.

</h3>
<p align="justify">
  <strong>
   Эта версия начинает четвёртое поколение графической среды.
  </strong>
</p>

<p>
Сообщество KDE радо сообщить об официальном выходе 
<a href="http://www.kde.org/announcements/4.0/">KDE 4.0.0</a>. Эта версия является венцом 
продолжительного цикла интенсивной разработки и одновременно отмечает начало эры KDE 4.
</p>

<div class="text-center">
<a href="/announcements/announce-4.0/desktop.png">
<img src="/announcements/announce-4.0/desktop_thumb.png" class="img-fluid">
</a> <br/>
<em>Среда KDE 4.0</em>
</div>
<br/>

<p>
<strong>Библиотеки</strong> KDE 4 были улучшены во всех направлениях.
Введена инфраструктура Phonon, позволяющая всем программам KDE поддерживать работу с мультимедиа на всех операционных системах и на самом разном оборудовании.
Инфраструктура Solid позволяет программам взаимодействовать с аппаратным обеспеченем (в т.ч. с внешними устройствами - flash-картами и т.п.) на абстрактном уровне и предоставляет средства для более гибкого управления энергопотреблением.
<p />
<strong>Рабочий стол</strong> в KDE 4 стал гораздо более функциональным. Оболочка 
Plasma значительно расширила его возможности, выведя панель, главное меню и виджеты рабочего стола на новый
уровень и дополнив их приборной доской (dashboard). KWin, менеджер окон KDE, теперь поддерживает
графические эффекты и выводит взаимодействие с вашими окнами на новый уровень.
<p />
<strong>Приложения</strong>, входящие в поставку KDE, также притерпели множество изменений.
Внешний вид стал совершенней за счёт использования векторной графики, реорганизации библиотек, доработке пользовательского интерфейса, внедрения новых возможностей и даже новых приложений -- в KDE 4.0 есть почти всё, что можно пожелать.
Okular (новый просмотрщик документов) и Dolphin (новый файловый менеджер) -- всего только два приложения,
которые уже иллюстрируют новые преимущества и возможности технологии KDE 4.0.
<p />
<img src="/announcements/announce-4.0/images/oxybann.png" align="right" hspace="10"/>
Oxygen, новое <strong>оформление</strong> интерфейса, придаёт свежесть графической среде.
Почти все видимые части среды KDE и программы поставляемые с ней, были визуально
улучшены. Красота и логичность - ключевые идеи, стоящие за Oxygen.
</p>

<h3>Рабочий стол</h3>
<ul>
	<li>Plasma -- новая оболочка рабочего стола. Она предоставляет панель, главное меню
	     и другие мелочи для упрощения работы с рабочим столом и приложениями.
	</li>
	<li>KWin, проверенный временем менеджер окон KDE, теперь поддерживает 3d-эффекты.
	     Использующая аппаратное ускорение прорисовка позволяет лучше работать с окнами.
	</li>
	<li>Oxygen -- это новое оформление KDE 4.0, приятное для глаз и заботящееся об интуитивности интерфейса.
	</li>
</ul>
Узнайте больше о новом интерфейсе KDE в <a href="./desktop">визуальном
туре по рабочему столу KDE 4.0</a>.

<h3>Приложения</h3>
<ul>
	<li>Konqueror -- это проверенный веб-браузер. Konqueror лёгок, интегрирован со средой
	     и поддерживает новейшие стандарты вроде CSS 3.
	</li>
	<li>Dolphin -- это новый файловый менеджер KDE. Dolphin создавался с нацеленностью
	     на практичность и является простым, но мощным инструментом.
	</li>
	<li>Был введён новый интерфейс центра управления -- System Settings; система
	     мониторинга KSysGuard упрощает управление и наблюдение за процессами и используемыми ресурсами.
	</li>
	<li>Okular, просмотрщик документов KDE 4, поддерживает очень много форматов.
	     Okular -- это одно из множества приложений KDE 4, которые были улучшены
	     при совместной работе с <a href="http://openusability.org">проектом OpenUsability</a>
	</li>
	<li>Образовательные приложения одними из первых были переведены на технологии нового поколения KDE 4.
	     Kalzium, графическая периодическая таблица элементов, и настольный глобус Marble --
	     это лишь два из множества замечательных продуктов из пакета для образования.
	     Смотрите больше в <a href="./education">визуальном туре по образовательным приложениям</a>
	</li>
	<li>Было обновлено множество игр. К примеру, игры KMines (сапёр) и KPat (пасьянсы) полностью сменили свой
	     внешний вид. Благодаря векторной графике и новым графическим программным интерфейсам библиотек, игры
	     стали менее зависимыми от разрешения экрана.
	</li>
</ul>
Некоторые приложения рассмотрены более подробно в <a href="./applications">визуальном 
туре по программам KDE 4.0</a>.

<div class="text-center">
<a href="/announcements/announce-4.0/dolphin-systemsettings-kickoff.png">
<img src="/announcements/announce-4.0/dolphin-systemsettings-kickoff_thumb.png" class="img-fluid">
</a> <br/>
<em>Файловый менеджер, System Settings и главное меню в действии</em>
</div>
<br/>

<h3>Библиотеки</h3>
<p>
<ul>
	<li>Phonon предоставляет приложениям мультимедийные возможности, такие как проигрывание
	     аудио и видео. Фактически, Phonon обеспечивает использование различных движков с
		возможностью их переключения во время работы. Движком по умолчанию в KDE 4.0 будет
		Xine, позволяющий работать со множеством аудио- и видеоформатов. Phonon также позволяет
		пользователю выбирать устройство вывода в зависимости от типа мультимедиа.
	</li>
	<li>Инфраструктура Solid упрощает работу со стационарными и съёмными устройствами.
		Solid также отвечает за энергопотребление, соединение с сетью и работу с устройствами
		Bluetooth. Для этого используется HAL, NetworkManager и Bluez, но любой из этих компонентов
		можно будет заменить другим в будущем без необходимости внесения каких-либо изменений
		в программы, использующие данную инфраструктуру.
	</li>
	<li>KHTML - это движок для отображения веб-страниц, используемый Konqueror, браузером KDE.
		KHTML потребляет меньше ресурсов, чем его аналоги, и поддерживает современные стандарты, такие как CSS 3.
		KHTML также первым прошёл известный тест Acid 2.
	</li>
	<li>Библиотека ThreadWeaver предоставляет высокоуровневый интерфейс для создания многопоточных программ,
		что позволит полностью использовать потенциал набирающих популярность многоядерных процессоров,
		делая программы более быстрыми в работе вообще и во взаимодействии с пользователем в частности.
	</li>
	<li>KDE 4.0 использует библиотеку Qt 4 компании Trolltech, известную своим качеством, продуманностью и,
		следовательно, разумным потреблением ресурсов. Библиотеки kdelibs расширают функциональность Qt,
		делая жинзь разработчиков конечных приложений ещё проще.
	</li>
</ul>
</p>
<p>В базе знаний KDE, <a href="http://techbase.kde.org">TechBase</a>, вы найдёте море информации о KDE, в т.ч. и на русском языке.</p>

<h4>Визуальный тур</h4>
<p>
<a href="./guide">Визуальный тур по KDE 4.0</a> позволит вам быстро ознакомиться как с различными новыми,
так и с изменёнными старыми возможностями KDE 4.0.
Большое количество скриншотов продемонстрирует вам различные компоненты KDE 4.0,
покажет изумитилельные нововведения и изменения для пользователей. 
В этом туре освещены новые возможности <a href="./desktop">рабочего стола</a> и таких приложений, как System Settings, программы просмотра документов Okular, файлового менеджер Dolphin. Также продемонстрированы <a href="./education">программы для образования</a> и <a href="./games">игры</a>.
</p>

<h4>Установка</h4>
<p>
Если вы заинтересовались нащим продуктом и хотите увидеть его вживую, и, возможно, даже помочь в его развитии,
знайте, что все популярные дистрибутивы уже создали установочные пакеты KDE 4.0.
Полный список дистрибутивов, для которых имеются установочные пакеты, доступен на
<a href="http://www.kde.org/info/4.0">этой странице</a>. Там же указаны ссылки на исходные коды и инструкции по компиляции.
</p>
<p>
Следующие дистрибутивы уведомили нас о доступности установочных пакетов или безустановочных дисков LiveCD с KDE 4.0:

<ul>
	<li>
		Тестовая версия <strong>Arklinux 2008.1</strong> с KDE4 будет выпущена вскоре после настоящего анонса,
		а финальная версия - через месяц.
	</li>
	<li>
		Пакеты для <strong>Debian</strong> доступны в ветке experimental репозиторев.
		Более того платформа KDE4 для разработчиков будет включена в <em>Lenny</em>. Следите за
		анонсами <a href="http://pkg-kde.alioth.debian.org/">Debian KDE Team</a>.
	</li>
	<li>
		<strong>Fedora</strong> включит KDE 4.0 в Fedora 9, который <a
		href="http://fedoraproject.org/wiki/Releases/9">будет выпущен</a>
		в апреле (тестовые версии будут доступны начиная с 24 января).
		Пакеты KDE 4.0 находятся в «pre-alpha»-репозитории <a
		href="http://fedoraproject.org/wiki/Releases/Rawhide">Rawhide</a>.
	</li>
	<li>
		<strong>Gentoo Linux</strong>: см. <a href="http://kde.gentoo.org">http://kde.gentoo.org</a>.
	</li>
	<li>
		Пакеты для <strong>Kubuntu</strong> и Ubuntu будут включены в выпуск Hardy Heron
		(8.04), а также доступны в качестве обновлений к Gutsy Gibbon (7.10).
		Также доступен безустановочный диск LiveCD.
		См. <a href="http://kubuntu.org/announcements/kde-4.0">анонс на Kubuntu.org</a>.
	</li>
	<li>
		<strong>Mandriva</strong> предоставит своим пользователям пакеты KDE 4 в очередном
		тестовом выпуске 2008.0 своего дистрибутива,
		также компания намеревается выпустить LiveCD 2008.1.
	</li>
	<li>
		Пакеты от <strong>openSUSE</strong> <a href="http://en.opensuse.org/KDE4">доступны</a> для openSUSE 10.3
		(<a href="http://download.opensuse.org/repositories/KDE:/KDE4:/STABLE:/Desktop/openSUSE_10.3/KDE4-BASIS.ymp">установка
		одним щелчком</a>) и для openSUSE 10.2. Также доступен для скачивания
		<a href="http://home.kde.org/~binner/kde-four-live/">KDE 4 LiveCD</a>,
		содержащий данные пакеты. KDE 4.0 войдёт в состав готовящегося к выпуску openSUSE 11.0.
	</li>
</ul>
</p>

<h2>О KDE 4</h2>
<p>
KDE 4.0 - это новаторская рабочая среда разрабатываемая по модели «свободного программного обеспечения»,
в состав которой входит большое количество программ для повседневных задач, а также специализированные пакеты.
Plasma - это новая оболочка рабочего стола разработанная для KDE 4 и предоставляющая интуитивно понятный механизм работы в графической среде. Konqueror отводится функция веб-браузера, Dolphin - менеджера файлов,
а Okular - просмотрщика документов в разных форматах; а System Settings позволяет настраивать KDE.
<br />
В сердце KDE - библиотека Qt4, позволяющая создавать графический интерфейс, использовать многопоточность и работать с СУБД на всех основных операционных системах; также в KDE имеются собственные библиотеки, позволяющие одинаково просто работать как с локальными, так и с удалёнными файлами (технология KIO), работать с мультимедиа (Phonon) и аппаратным обеспечением (Solid) на абстрактном уровне. Все общие элементы (пункты меню Файл, диалоги открытия/сохранения файлов...) выносятся в библиотеки, что позволяет сэкономить аппаратные ресурсы и сделать всё согласованным.
</p>

<h2>
  О KDE
</h2>
<p align="justify">
KDE - это международная команда, объединённая целью создания свободного (с открытым исходным кодом)
программного обеспечения для персональных стационарных и переносимых компьютеров.
Продукты KDE - современная графическая среда для Linux и других UNIX-подобных систем, 
офисный пакет, пакет-органайзер для совместной работы и сотни программ совершенно разного предназначения,
включая программы для работы с сетью и интернет, графикой, мультимедийные, развлекательные программы,
а также средства для их разработки. KDE переводится на более чем 60 языков и построен на принципах
простоты изучения и гибкости в дальнейшей работе. Многие программы KDE4 работают на всех основных платформах - 
Linux, BSD, Solaris, Windows и Mac OS X максимально интегрируясь в их среды.
</p>

<hr />

<p align="justify">
  <font size="2">
  <em>Trademark Notices.</em>
  KDE<sup>&#174;</sup> and the K Desktop Environment<sup>&#174;</sup> logo are 
  registered trademarks of KDE e.V.

Linux is a registered trademark of Linus Torvalds.

UNIX is a registered trademark of The Open Group in the United States and
other countries.

All other trademarks and copyrights referred to in this announcement are
the property of their respective owners.
</font>

</p>

<hr />

{{% include "content/includes/press_contacts.html" %}}
